雙十一

世道人生：雙十一
（李怡） - 李怡

昨天是11月11日，中國不知道從甚麼時候開始，就稱此日是光棍節，又稱雙十一節，成為商家、購物網站促銷的瘋狂購物節，今年的光棍節預計將會有18.7億件包裹通過網購送出，比去年增加25%。不久前英國《金融時報》有一篇文章講中國人由所處的社會環境形成一種「饑餓性格」，這種性格反映中國人對物質的貪婪。我們從來港購物的大陸人身上已經領教多時矣。

對西方世界來說，雙十一是一個重要的紀念日，與瘋狂購物相反，是一個對歷史的精神上的紀念日。1918年11月11日，第一次世界大戰結束。英國把最接近這一天的星期日，稱為Remembrance Sunday，這個星期日在倫敦Whitehall大街的紀念碑前舉行紀念活動，英女王每年都在碑前獻花圈，直到去年才由查理斯王子出席。今年雙十一正好是星期天，又正好是一戰結束100周年，紀念活動昨天舉行。

每年這一天前後，英國人都紛紛佩戴上紅色的小紙花，小紅花是罌粟花。佩戴罌粟花源起於一戰時在1915年初春，一場最慘烈的戰役在法國和比利時邊境的Flanders田野進行。5月2日加拿大軍醫John McCrae目睹他22歲的戰友Alexis Helmer在炮火中倒下，再沒有起來。但是春天是不理甚麼戰爭的，他看到鮮艷的罌粟花開遍田野，自然地綻放在無數鮮血浸潤的土地上。他悲從中來，寫下一首詩：

「在法蘭德斯的田野上，罌粟花盛開了/在十字架之間，一排連着一排/這標誌着我們斷魂的地方/在天空中/雲雀仍在勇敢地飛翔和歌唱/無奈戰場上的槍炮聲淹沒了其鳴囀/我們死了，就在幾天前/我們曾經活着，感受黎明，看到夕陽的光芒/曾經愛和被愛，現在我們安息在法蘭德斯的田野上……」

雙十一前，英國人除了佩戴罌粟花之外，還有慈善機構的義工在各地區，在超市、酒吧、街頭，義賣這種紅色小紙花。義賣所得用於幫助退伍老兵，殘疾老兵和家庭。

二戰後雙十一也同時紀念二戰，紀念軍人、文職軍人、婦女在兩次世界大戰和後來的衝突中的貢獻。人的生命有限，人總會死亡，但戰爭造成的是非自然的死亡。有人解說罌粟花的花語是華麗（Beautiful），罪惡（Devil），悼念（Mourn）。非自然的死亡一定是罪惡，至於是否有一個華麗的悼念，就看人類是不是能夠記住這個罪惡，吸取歷史的教訓了。

包括文革在內的歷次政治運動中被鬥被整的死亡人數據估計為：2,330萬人。

1958-1962的大躍進造成的三年大饑荒，因饑餓而死亡的人數據估計有4,000萬人。同戰爭一樣，這些死亡都屬於非自然即非正常的死亡。但中共至今對這種歷史悲劇的教訓仍然避而不談，今年大陸的歷史教科書更將文革美化成「艱辛探索」，不再稱文革是「動亂和災難」。

20世紀哲學家Karl Popper說：「歷史是會重複的——但決不是在同樣的水平上。如果所說的事件有歷史重要性，如果這些事件對社會有着持久的影響，就更是如此。」文革和中共建政以來的政治運動，正是Karl Popper所指的「更是如此」的歷史事件。

沒有華麗的悼念，人為的大規模非自然死亡，只剩下罪惡了。還有更罪惡的，就是對罪惡的掩飾。

李怡

上一則
上一則
美國中選最大輸家是中國 (賀江兵)

下一則
下一則
馬凱、馬建事件合論 (古德明)